# چارچوبی برای پیاده سازی منطق بازی در Unity3D

## <a id="introduction"></a> مقدمه

این چهارچوب کمک می کند کنترل بیشتری بر روی روند اجرای منطق بازی داشته باشید و همچنین با پشتیبانی از Dependency Injection کمک می کند تا وابستگی کلاس ها با یکدیگر را به حداقل برسانید همچنین با مطرح کردن مفاهیم Game System و Subsystem کدهای بازی را به صورت منطقی دسته بندی نمایید که به قابلیت استفاده مجدد از کدها کمک می نماید.

بر روی سکوهای زیر امتحان گردیده است:

* پی سی/ مک / لینوکس

* اندروید

پشتیبانی از IL2CPP.

## ویژگی ها

+ پشتیبانی از Injection برای Field و Property با استفاده از Attribute بر روی کلاس هایی که از FComponent به ارث می برند

+ پشتیبانی از Injection توسط Service Locator

+ پشتیبانی از Injection برای اشیایی که به صورت Runtime ساخته می شوند

+ پشتیبانی کامل از Async/Await

+ توابع کمکی برای تبدیل Coroutine به Task

+ پشتیبانی از مفهوم Game Mode به وسیله ارتباط دادن (Bind) کلاس های Game System به GameManager

## مشکل و راه حل

### مشکل

چهارچوب پیش فرض کدنویسی در یونیتی زمانی که پروژه متوسط یا بزرگ باشد و همچنین نگهداری کد در این چارچوب چندان مناسب نیست. همانطور که مشخص است این شرایط برای پروژه های کوچک که شامل یک یا دو برنامه نویس است چندان صدق نمی کند و باید گفت برای چنین شرایطی یونیتی به اندازه کافی مناسب است و حتی اگر از چارچوب های دیگر استفاده نمایید باعث می شود زمان پیاده سازی پروژه و همچنین پیچیدگی بی موردی به آن اضافه گردد.

چهارچوب کدنویسی یونیتی بر اساس مفهوم موجودیت هایی(Entity) که بر اساس مولفه ها(Component) شکل می گیرند ساخته شده است. البته باید گفت این طراحی در زمان نوشتن این مستند در حال تغییر به سیستمی موسوم به Entity-Component-System است که با رویکردی داده گرا(Data Oriented) روشی کاملا متفاوت را مطرح می کند(برای اطلاعات بیشتر به این مقاله رجوع کنید).

طراحی مبتنی بر موجودیت و مولفه نکات مثبت زیاد دارد که می توان به تشویق برنامه نویس برای رعایت الگوی Composition over Inheritance و Single Responsibility بودن کلاس ها اشاره کرد همچنین به ماژولار بودن پیاده سازی منطق نیز کمک می کند.

در یونیتی به موجودیت ها GameObject گفته می شود و مولفه ها براساس MonoBehaviour ساخته می شوند. مولفه ها به موجودیت رفتار ها را اضافه می کنند.

مولفه ها می توانند به مولفه های دیگری که در یک موجودیت هستند توسط تابع GetComponent دسترسی پیدا کنند ولی نمی توانند به مولفه های دیگر که در موجودیت های دیگر هستند دسترسی پیدا کنند. یونیتی روش چندان منسابی را برای این کار پیشنهاد نمی دهد.

در یونیتی میتوان برای دستیابی به مولفه های دیگر سه روش زیر را استفاده کرد:

+ استفاده از GameObject.Find

بدون در نظر گرفتن این که این تابع بسیار کند است پیدا کردن یک موجودیت به وسیله نام حتی برای یک پروژه کوچک نیز کار مناسبی نیست در نظر بگیرید بعدا نیاز به تغییر نام این موجودیت را داشته

باشید نیازمند آن هستید تا تمامی جاهایی ک به این موجودیت دسترسی داشته باشند را نیز تغییر

بدهید همچنین باعث می شود مشکلات احتمالی در زمان کامپایل مشخص نشده و مجبور باشید در

زمان اجرا به این مشکلات رسیدگی کنید.

+ استفاده از Object.FindObjectOfType

این تابع اولین شی فعال از نوع مشخص شده را برمیگرداند مشکل اصلی این تابع غیر ممکن بودن استفاده از Interface برای یافتن یک مولفه است. Interface یکی از مهمترین مفاهیم برای طراحی یک کد خوب است.

+ الگوی Singleton

باید گفت این الگو برای پروژه های کوچک مناسب است ولی به طوری کلی مفهوم برنامه نویسی برای Interface را رعایت نمی کند و باعث به وجود آمدن وابستگی بالا در کلاس های می شود.

### راه حل

راه حلی که این چارچوب برای ایجاد ارتباط بین مولفه ها و همچنین رعایت اصل وابستگی بین کلاس ها پیشنهاد می دهد استفاده از DI به وسیله Service Locator می باشد. نمی توان گفت استفاده از Service Locator بهترین پیاده سازی DI است ولی تعادل مناسبی بین سادگی و رعایت اصول طراحی نرم افزار را مورد استفاده قرار می دهد.

همچنین این چارچوب با استفاده از کلاس هایی مانند FComponent و مفاهیمی مانند Game System و Subsystem تا حدود زیاد استفاده مستقیم از Service Locator را محدود کرده است و بیشتر Injection ها به صورت خودکار اتفاق می افتد.

  

# مستندات

  

## فهرست مطالب

+ مقدمه

+
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTEwNDc1NDc5M119
-->